\documentclass[a4paper, 12pt, oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[unicode=true] {hyperref}

\begin{document}

%\maketitle
\begin{center}
\section*{Требование к выполнению \\ и оценка задания~№\,1. \\ Целочисленная арифметика. \\ Одномерные массивы}
\end{center}

Ниже представлены требования, которым должно удовлетворять задание по разработке программы на ассемблере для получения соответствующей оценки.

\textbf{Следует отметить, что необходимо представить только одну ассемблерную программу, разработанную на целевую оценку.}

\textbf{\textit{Для обеспечения лучшей переносимости кода предлагается при работе с текстовыми сообщениями использовать английский язык или транслит. То есть, пользоваться только кодировкой ASCII.}}

\subsection*{4--5 баллов}

\begin{itemize}
    \item Приведено решение задачи на ассемблере. Ввод данных осуществляется с клавиатуры. Вывод данных осуществляется на дисплей.
    \item В программе должны присутствовать комментарии, поясняющие выполняемые действия.
    \item Допускается использование требуемых подпрограмм без параметров и локальных переменных.
    \item В отчете должно быть представлено полное тестовое покрытие. Приведены результаты тестовых прогонов. Например, с использованием скриншотов.
\end{itemize}
При невыполнении хотя бы одного из требований оценка снижается.


\subsection*{6--7 баллов}

\textbf{При разработке программы на данную оценку необходимо учитывать все требования, предъявляемые на предшествующую оценку.}

\begin{itemize}
    \item В программе необходимо использовать подпрограммы с передачей аргументов через параметры, отображаемые на стек.
    \item Внутри подпрограмм необходимо использовать локальные переменные, которые при компиляции отображаются на стек.
    \item В местах вызова функции добавить комментарии, описывающие передачу фактических параметров и перенос возвращаемого результата. При этом необходимо отметить, какая переменная или результат какого выражения соответствует тому или иному фактическому параметру.
    \item Информацию о проведенных изменениях отобразить в отчете наряду с информацией, необходимой на предыдущую оценку.
\end{itemize}
При невыполнении хотя бы одного из требований оценка снижается на балл.

\subsection*{8 баллов}

\textbf{При разработке программы на данную оценку необходимо учитывать все требования, предъявляемые на предшествующие оценки.}

\begin{itemize}
    \item Разработанные подпрограммы должны поддерживать многократное использование с различными наборами исходных данных, включая возможность подключения различных исходных и результирующих массивов.
    \item Реализовать автоматизированное тестирование за счет создания \textbf{дополнительной тестовой программы}, осуществляющей прогон подпрограммы обработки массивов с различными тестовыми данными (вместо ввода данных). Осуществить прогон тестов обеспечивающих покрытие различных ситуаций. Тестовые данные можно формировать в различных исходных массивах.
    \item Добавить информацию о проведенных изменениях в отчет.
\end{itemize}
При невыполнении хотя бы одного из требований оценка снижается.

\subsection*{9 баллов}

\textbf{При разработке программы на данную оценку необходимо учитывать все требования, предъявляемые на предшествующие оценки.}

\begin{itemize}
    \item Добавить в программу использование макросов для реализации ввода и вывода данных. Макросы должны поддерживать повторное использование с различными массивами и другими параметрами.
    \item Допускается обертыванием макросами уже разработанных подпрограмм.
\end{itemize}
При невыполнении хотя бы одного из требований оценка снижается.

\subsection*{10 баллов}

\textbf{При разработке программы на данную оценку необходимо учитывать все требования, предъявляемые на предшествующие оценки.}

\begin{itemize}
    \item Программа должна быть разбита на несколько единиц компиляции. При этом подпрограммы ввода--вывода должны составлять унифицированные модули, используемые повторно как в программе, осуществляющей ввод исходных данных, так и в программе, осуществляющей тестовое покрытие.
    \item Макросы должны быть выделены в отдельную автономную библиотеку
    \item Расширить отчет, дополнив его новыми данными.
\end{itemize}
При невыполнении хотя бы одного из требований оценка снижается.

\end{document}
