\begin{thebibliography}{00}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}

\bibitem
{Tannenbaum-2017}
Таненбаум Э.
Архитектура компьютера. 6-е изд. 
--- СПб.: Изд. Питер, 2017. --- 816 с. 

\bibitem
{Booch92}
Буч Г.
Объектно-ориентированное проектирование с примерами применения. /Пер. с англ.
--- М.: Конкорд, 1992. --- 519 с.

\bibitem
{Booch98}
Буч Г.
Объектно-ориентированный анализ и проектирование с примерами приложений на C++, 2-е изд./Пер. с англ.
--- М.: «Издательства Бином», СПб: «Невский диалект», 1998 г. --- 560 с., ил.

\bibitem
{al-dev-process-2018}
Легалов А.И.
О разработке программного обеспечения. Модельный взгляд.
--- \url{http://softcraft.ru/notes/devproc/}

\bibitem
{ERD-dict}
Англо-русско-немецко-французский толковый словарь по вычислительной технике и обработке данных, 4132 термина.
Под. ред. А.А. Дородницына. М.: 1978. --- 416 с.

\bibitem
{Gagarina}
Гагарина Л.Г., Кононова А.И.
Архитектура вычислительных систем и Ассемблер с приложением методических указаний к лабораторным работам. Учебное пособие.
--- М.: СОЛОН-Пресс, 2019. --- 368 с.

\bibitem
{Gagarina}
Брайант Рэндал Э., О'Халларон Дэвид Р. 
Компьютерные системы: архитектура и программирование. 3-е изд. / пер. с англ. А. Н. Киселева.
--- М.: ДМК Пресс, 2022. --- 994 с.

\bibitem
{nasm-x64}
Йо Ван Гуй.
Программирование на ассемблере x64: от начального уровня до профессионального использования AVX. 
--- М.: ДМК Пресс, 2021. --- 332 с.

\bibitem
{elf64}
Формат файла ELF64.
--- \url{https://uclibc.org/docs/elf-64-gen.pdf}

\bibitem
{Plantz}
Plantz Robert G.
Introduction to Computer Organization.
--- 2022

\bibitem
{gdb-stollman}
Ричард Столмен, Роланд Пеш, Стан Шебс и др.
Отладка с помощью GDB.
--- 2000. \url{https://www.opennet.ru/docs/RUS/gdb/}

\bibitem
{gdb-zeller}
Андреас Целлер
Почему не работают программы.
--- М.: Эксмо, 2011. --- 560 с.

\bibitem
{gdb-dive-into-systems}
Suzanne J. Matthews, Tia Newhall, Kevin C. Webb.
Dive into Systems.
--- 2022

\bibitem
{types-theory}
Кудрявцева И.А., Швецкий М.В.
Программирование: теория типов: учебное пособие для вузов.
--- М.: Издательство Юрайт, 2022. --- 652 с.

\bibitem
{types-in-prog-lang}
Пирс Бенджамин
Типы в языках программирования
--- Лямбда пресс, Добросвет, 2012.

\bibitem
{modern-arch}
Майерс Г.~Дж.
Архитектура современных ЭВМ. В 2-х книгах.
--- М.: Мир, 1985.
--- 366+311 с.

\bibitem
{i432-1}
Органик Э.
Организация системы Интел 432. 
--- М.: Мир, 1987.

\bibitem
{i432-2}
IAPX 432.
--- Википедия
\url{https://ru.wikipedia.org/wiki/IAPX_432}

\bibitem
{intel-8080}
Пройдаков Эдуард.
Микропроцессор 8080.
\url{https://www.computer-museum.ru/technlgy/i8080.htm}


\end{thebibliography}
